export default Dst11 = [
    {
        question: "1. ఎక్కువ దేశాలలో ఉత్పత్తులను నియంత్రించే సంస్థలను …………….. అంటారు.",
        options: ["A) బహు రాజ్య సంస్థ",
            "B) బహుళజాతి సంస్థ",
            "C) అంతర్జాతీయ వ్యాపార సంస్థ",
            "D) అంతర్జాతీయ ద్రవ్య సంస్థ"],
        correct_option: "B) బహుళజాతి సంస్థ"
    },

    {
        question: "2. ప్రపంచీకరణ ప్రయోజనాలు ఎవరికి వెంటనే అంగ్లు తున్నాయి?\n" +
            "i) సంపన్న వినియోగదారులకు\n" +
            "ii) నైపుణ్యం, విద్య ఉన్న ఉత్పత్తిదారులకు\n" +
            "iii) రైతులకు\n" +
            "iv) పేద ప్రజలకు",
        options: ["A) i మరియు ii",
            "B) iii మరియు iv",
            "C) i మరియు iii",
            "D) i మరియు iv"],
        correct_option: "A) i మరియు ii"
    },
    {
        question: "3. ప్రపంచీకరణ ఫలితం",
        options: ["A) దేశాల మధ్య పోటీ పెరగడం",
            "B) చిన్న ఉత్పత్తిదారులు లాభాలు పొందడం",
            "C) దేశాల మధ్య సంబంధాలు తగ్గడం",
            "D) వస్తువులు అందుబాటులో లేకపోవడం"],
        correct_option: "A) దేశాల మధ్య పోటీ పెరగడం"
    },
    {
        question: "4. భారతీయ బహుళజాతి కంపెనీకి ఉదాహరణ",
        options: ["A) హోండా",
            "B) టాటామోటర్స్",
            "C) నోకియా",
            "D) పెప్సి"],
        correct_option: "B) టాటామోటర్స్"
    },
    {
        question: "5. W.T.O ను విశదీకరించండి",
        options: ["A) World Tutors Organization",
            "B) World Tourism Organization",
            "C) World Trade Organization",
            "D) World Tribal Organization"],
        correct_option: "C) World Trade Organization"
    },
    {
        question: "6. ‘ఇన్ఫోసిస్’ అనేది ఒక ……….. కంపెనీ.",
        options: ["A) IT",
            "B) మోటారు వాహనాలు",
            "C) రంగులు",
            "D) మందులు"],
        correct_option: "A) IT"
    },

    {
        question: "7. ‘కాల్ సెంటర్లు’ చేసే పని",
        options: ["A) పరిశోధన మరియు డిజైన్",
            "B) విడిభాగాల తయారీ",
            "C) విడిభాగాలను అసెంబ్లింగ్ చేయడం",
            "D) వినియోగదారుల సేవలు"],
        correct_option: "D) వినియోగదారుల సేవలు"
    },
    {
        question: "8. టాటా కంపెనీ ఉత్పత్తి చేసేది",
        options: ["A) వాహనాలు",
            "B) రంగులు",
            "C)మందులు",
            "D) వస్త్రాలు"],
        correct_option: "A) వాహనాలు"
    },

    {
        question: "9. భారతదేశంలో ప్రపంచీకరణ ప్రభావాలు ఏవి?\n" +
            "i) ప్రత్యేకించి పట్టణాలలోని సంపన్నులకు మేలు జరిగింది.\n" +
            "ii) కార్మికులు, ఉత్పత్తిదారులపై ప్రపంచీకరణ ప్రభావం ఒకేరకంగా లేదు.\n" +
            "iii) బహుళ జాతి సంస్థల రాక\n" +
            "iv) ఎంచుకోవటానికి ఎన్నో వస్తువులు లభిస్తున్నాయి.",
        options: ["A) (1), (iii) మరియు (iv) మాత్రమే",
            "B) (ii), (iii) మరియు (iv) మాత్రమే",
            "C) (i), (ii) మరియు (iii) మాత్రమే",
            "D) (1), (ii), (iii) మరియు (iv)"],
        correct_option: "D) (1), (ii), (iii) మరియు (iv)"
    },
    {
        question: "10. W.T.O. అనగా",
        options: ["A) వరల్డ్ టూరిజమ్ ఆర్గనైజేషన్",
            "B) వరల్డ్ ట్రేడ్ ఆర్గనైజేషన్",
            "C) వరల్డ్ టీచర్ ఆర్గనైజేషన్",
            "D) వరల్డ్ టుబాకో ఆర్గనైజేషన్"],
        correct_option: "B) వరల్డ్ ట్రేడ్ ఆర్గనైజేషన్"
    },
    {
        question: "11. ప్రపంచీకరణ వలన విదేశీ వాణిజ్యాలలో అధిక భాగాన్ని ఇవి నియంత్రిస్తాయి",
        options: ["A) స్థానిక ప్రయివేటు కంపెనీలు",
            "B) బహుళజాతి సంస్థలు",
            "C) ప్రభుత్వరంగ సంస్థలు",
            "D) కుటీర పరిశ్రమలు"],
        correct_option: "B) బహుళజాతి సంస్థలు"
    },

    {
        question: "12. ప్రపంచీకరణ ప్రధానంగా క్రిందివారికి లాభాన్ని చేకూర్చినది \n" +
            "1) ధనిక వినియోగదారులు\n" +
            "2) నైపుణ్యం గల, విద్యావంతులైన వారు\n" +
            "3) రైతులు\n" +
            "4) పేద ప్రజలు",
        options: ["A) 1 మరియు 2",
            "B) 3 మరియు 4",
            "C) 1 మరియు 3",
            "D) 1 మరియు 4"],
        correct_option: "A) 1 మరియు 2"
    },
    {
        question: "13. ప్రపంచ వాణిజ్య సంస్థ (W.T.O.) యొక్క ఉద్దేశము",
        options: ["A) అంతర్జాతీయ వాణిజ్యాన్ని సరళీకృతం చేయుట",
            "B) విదేశీ పెట్టుబడులకు అవరోధాలు విధించుట",
            "C) ప్రపంచీకరణను నిరుత్సాహపరుచుట",
            "D) వెనుకబడిన దేశాలకు ప్రత్యేక లబ్దిని చేకూర్చుట"],
        correct_option: "A) అంతర్జాతీయ వాణిజ్యాన్ని సరళీకృతం చేయుట"
    },
    {
        question: "14. భారతీయ బహుళ జాతి కంపెనీ",
        options: ["A) నైక్",
            "B) రాన్బాక్సీ",
            "C) హోండా",
            "D) నోకియా"],
        correct_option: "B) రాన్బాక్సీ"
    },

    {
        question: "15. సాధారణంగా బహుళ జాతి సంస్థల ప్రాధాన్య అంశము",
        options: ["A) చౌకగా లభించే నిర్మాణ ప్రాంతాలను అన్వేషించుట",
            "B) ప్రపంచ వ్యాప్తంగా సేవలు అందించుట",
            "C) ఒకటి కన్నా ఎక్కువ దేశాలలో కార్యకలాపాలు నిర్వహించుట",
            "D) కార్మిక సంక్షేమ చర్యలను చేపట్టుట"],
        correct_option: "D) కార్మిక సంక్షేమ చర్యలను చేపట్టుట"
    },
    {
        question: "16. ప్రపంచ వాణిజ్య సంస్థకు సంబంధించి ఇది నిజం కాదు.",
        options: ["A) అన్ని దేశాలు స్వేచ్ఛా వాణిజ్యం చేపట్టేలా అనుమతిస్తుంది.",
            "B) వ్యాపార అవరోధాలను ప్రోత్సహిస్తుంది.",
            "C) అంతర్జాతీయ వాణిజ్యంలో సరళీకృత విధానాలు ఏర్పడేలా చూస్తుంది.",
            "D) అంతర్జాతీయ వాణిజ్యానికి సంబంధించి నియమాలను రూపొందిస్తుంది."],
        correct_option: "B) వ్యాపార అవరోధాలను ప్రోత్సహిస్తుంది."
    },
    {
        question: "17. సరళీకృత ఆర్థిక విధానం ……… లో ప్రారంభమైనది.",
        options: ["A) 1991",
            "B) 2000",
            "C) 1981",
            "D) 2001"],
        correct_option: "A) 1991"
    },
    {
        question: "18. ఆర్థిక సరళీకృత విధానంలో ప్రభుత్వము",
        options: ["A) ఎక్కువ పరిమితులను విధిస్తుంది కానిది",
            "B) తక్కువ పరిమితులను విధిస్తుంది.",
            "C) ఎగుమతులను నిషేదిస్తుంది",
            "D) దిగుమతులను నిషేదిస్తుంది"],
        correct_option: "B) తక్కువ పరిమితులను విధిస్తుంది."
    },
]